\chapter{MVC}
\label{ch:mvc}

\section*{Introduction}

Une structure


Le secret pour faire de grande applications JavaScript n’est pas de faire une grosse applications JavaScript. Mais plutôt de dissocier votre application dans une série de composants relativement indépendants. Les déveloopeurs font bien souvent l’erreur de créer des applications avec beaucoup d’interdépendance, avec d’énormes fichiers JavaScript linéaires générant une flopée de balises HTML. Ces applications sont difficiles à maintenir et à étendre, donc ils devraient être évité à tout prix.

Faire un peu attention à la structure d’application lorsque vous commencez à la construire peut faire une grande différence sur le résultat final. Ignorez toutes les idées préconçues que vous avez sur JavaScript et traiter le comme un langage orienté object. Utilisez les classes, l’héritages, les objets et les modèles de la même façon que vous le feriez avec un autre langage, comme Python ou Ruby. L’architecture est essentielle du coté serveur alors pourquoi ne pas faire la même application coté client?  L’architecture retenu dans ce mémoire comme dans la plupart des framework présente est l’architecture MVC, une architecture permettant de maintenir et attendre vos applications. Ce modèle s’applique particulièrement bien aux applications JavaScript.

Qu’est ce que MVC ?

MVC est un modèle de conception qui découpe une application en trois parties: les données (Modèle), la couche de présentation (Vue), et la couche d’interaction de l’utilisation (Contrôleur).

En d’autres termes, le flux dévénement est comme ceci:

    L’utilisateur interagit avec l’application

    Le gestionnaire d’évenements déclenche le Controleur

    Le Controleur demande les données du modèle, qui est envoyé à la Vue.

    La Vue présente les données à l’utilisateur.


Le modèle architectural MVC peut même être mis en oeuvre sans bibliothèques ou framework. La clé est de répartir les responsabilités des composants MVC en sections de code défini, en les gardant découpés. Cela perment de rendre indépendant le développement, les tests et la maintenances de chaque composants.



